<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
       xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="es">
       <title>Conclusiones</title>
       <para>Analizando el actual panorama informático y teniendo en cuenta las expectativas de
              expansión de las soluciones de Cloud Computing, es evidente que es necesario e
              imprescindible que estas tecnologías se incluyan en los currículos de las enseñanzas
              TIC. En este sentido, muchas instituciones educativas han comenzado a estudiar estas
              tecnologías desde un punto de vista teórico, analizando sus componentes y utilizando
              ciertas soluciones disponibles en la web, centrándose fundamentalmente en entornos
              PaaS. Sin embargo, desde nuestro punto de vista, consideramos esencial que el alumnado
              no sólo conozca estas soluciones, sino que las utilice de forma habitual en las clases
              para adquirir unas destrezas significativas en su manejo. En este sentido, sin ninguna duda, las
              infraestructuras IaaS son las que ofrecen mejores opciones y mayores posibilidades de estudio, análisis, configuración y uso. </para>
       <para>Las ventajas de la utilización de estas soluciones no se limitan a los nuevos contenidos que
              pueden integrarse en los programas de las asignaturas de sistemas y redes, ya que
              estas infraestructuras pueden utilizarse para implementar escenarios prácticos mucho
              más complejos, inviables en el esquema tradicional de uso de máquinas virtuales por la
              complejidad de configurar el escenario inicial y por los problemas que acarrea un
              error de un estudiante durante el desarrollo de la práctica. Además, las prácticas no
              interfieren con otras asignaturas, ya que pueden suspenderse las instancias al
              finalizar la clase y reanudarla cuando se precise. De hecho, si los centros educativos
              cuentan con conexiones a Internet con el suficiente ancho de banda de subida de datos,
              el alumnado podría utilizar estas mismas instancias desde su hogar, siendo posible
              continuar con el trabajo comenzado en clase sin necesidad de contar con un gran
              equipamiento y sin tener que volver a realizar configuraciones o restauraciones de
              copias.</para>
       <para>De esta forma, el hecho de utilizar las soluciones IaaS no como un fin en sí mismo,
              sino como una herramienta para aprender otros temas, provoca que el estudiante se
              familiarice de forma natural y sencilla con la tecnología, al usarla en su día a día
              para resolver prácticas, configurar escenarios, probar nuevos sistemas o realizar
              nuevas configuraciones. Este aprendizaje, adquirido de forma continua, es mucho más
              significativo que si estos contenidos se impartieran como un tema de una única
              asignatura de Cloud Computing.</para>
       <para>Uno de los argumentos esgrimidos en muchas ocasiones para no implantar estas soluciones
              es el de la inversión inicial necesaria para su puesta en marcha. Sin embargo, si se
              opta por una de las soluciones libres disponibles en el mercado como OpenStack o
              OpenNebula, que están como mínimo al mismo nivel de rendimiento y fiabilidad que las
              soluciones propietarias, el coste se limita prácticamente a los propios servidores que
              forman la infraestructura del Cloud. La configuración recomendada incluye 2 servidores
              para la gestión, configurados en Alta Disponibilidad, que no requieren ninguna
              caracterísitca especial, 1 servidor para el almacenamiento cuya capacidad de disco
              depende del número imágenes, instantáneas y volúmenes que se quiera almacenar, y 4 o
              más servidores para la ejecución de instacias, por lo que se requieren procesadores
              potentes y gran cantidad de memoria RAM (entre 0,5 y 2 GiB por instancia). Sin
              embargo, al ser estas solciones tan escalables, un centro educativo podría plantearse
              comenzar con una instalación mínima, que constaría de 3 servidores (1 para la gestión
              del Cloud y 2 para la ejecución de instancias), e ir añadiendo componentes año a año,
              cuando las circunstacias económicas del centro lo permitiesen.</para>
       <para>Es este sentido hay que tener en cuenta que, una vez puesta en marcha la
              infraestructura, muchos gastos habituales del departamento se reducen o desaparecen, por lo que
              la inversión inicial iría amortizándose con el paso de los cursos. Por plantear un par
              de ejemplos, una vez instalado un Cloud privado en un centro, ya no es necesario que
              los equipos de aula de los estudiantes tengan demasiada memoria RAM para ejecutar
              máquinas virtuales, ya que con este esquema de funcionamiento las instancias se
              ejecutan en el propio Cloud y los alumnos se conectan a ellas utilizando clientes de
              administración remota. Y, de igual forma, los carísimos dispositivos de interconexión
              (especialmente routers y switches) pueden también simularse en el Cloud, con la
              ventaja añadida de que pueden instanciarse tantos como se deseen, construyendo los
              escenarios tan complejos y completos como sea necesario, por lo que se podría limiar
              la adquisición de este tipo de equipamientos.</para>
       <para> Si queremos una Europa competitiva en los próximos años, es primordial promover una
              formación innovadora. En el caso de las TIC esto pasa por fomentar estrategias
              formativas que no se limiten a usar y consumir tecnologías desarrolladas por otros
              países, sino a conocer, adaptar y crear tecnología propia. Y esto implica, en el caso
              concreto de los clouds IaaS, que no podemos conformarnos con formar a nuestro alumnado
              en la utilización de clouds IaaS de determinadas empresas, sino que debemos formarlos
              para que puedan crear y manejar sus propios clouds, adquieriendo las destrezas
              necesarias para su administración, gestión y utilización a todos los niveles. </para>
</chapter>
