<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 version="5.0" xml:lang="es">
  <title>Introducción</title>
  <para> El <emphasis>cloud computing</emphasis> o computación en nube se centra
  fundamentalmente en el desarrollo de un sistema operativo que hace funcionar
  un hardware heterogéneo que puede estar ubicado físicamente en diferentes
  lugares del mundo e interconectado entre sí mediante redes IP. Los procesos
  que se ejecuten sobre este sistema operativo lo hacen de forma transparente a
  la ubicación del núcleo sobre el que se ejecute y a la ubicación de memoria
  RAM que le sea asignada. Es decir, el sistema operativo de un cloud computing
  virtualiza todo el hardware, homogeneizando mediante software un hardware
  heterogéneo, corrigiendo de esta forma las deficiencias detectadas en la
  tecnología anterior.</para>
  <section xml:id="beneficios_generales">
    <title>Beneficios del uso de cloud computing en la educación</title>
    <para>Los ventajas y beneficios derivadados del uso de cloud computing en la
    educación han sido analizados por diversos autores en los últimos tiempos
    [1, 2 y 3], y la mayoría coincide en destacar los siguientes puntos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Reduce los gastos en equipamiento
      informático.</para></listitem> 
      <listitem><para>Posibilita mayor ubicuidad de acceso para estudiantes y
      personal</para></listitem> 
      <listitem><para>Reduce o elimina problemas asociados con controles de
      versión del software, actualizaciones, etcétera.</para></listitem>
      <listitem><para>Permite mayor grado de experimentación, elección y
      agilidad en términos de aplicaciones utilizadas.</para></listitem>
      <listitem><para>Reduce barreras a la participación, la contribución,
      compartir.</para></listitem> 
      <listitem><para>Promueve una mayor estandarización de las tecnologías
      utilizadas.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Sin embargo, aunque los beneficios descritos por la mayoría de los
    autores aparecen en mayor o menor medida en todos los tipos de cloud
    computing, éstos se centran fundamentalmente en el tipo de computación en la
    nube conocida como <emphasis>Software como Servicio</emphasis> (o SaaS, de
    sus siglas en inglés), y es por ello por lo que consideramos apropiado
    realizar un análisis más específico de las ventajas derivadas de otros tipos
    de cloud computing, como es el caso de las instalaciones de tipo
    <emphasis>Infraestructura como servicio</emphasis>, (o Iaas).</para>
    <para>Además, la mayoría de los análisis y estudios que pueden encontrarse
    en la literatura actual hacen referencia a los beneficios que obtienen las
    organizaciones, el profesorado o el alumnado al utilizar este tipo de
    infraestructuras, pero es complicado localizar análisis de las ventajas que
    supone para un estudiante de informática y comunicaciones tener la
    oportunidad de administrar este tipo de instalaciones.</para>
  </section>
</chapter>
