<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 version="5.0" xml:lang="es">
  <title>Introducción</title>
  <para> El <emphasis>cloud computing</emphasis> o computación en nube se centra
  fundamentalmente en el desarrollo de un sistema operativo que hace funcionar
  un hardware heterogéneo que puede estar ubicado físicamente en diferentes
  lugares del mundo e interconectado entre sí mediante redes IP. Los procesos
  que se ejecuten sobre este sistema operativo lo hacen de forma transparente a
  la ubicación del núcleo sobre el que se ejecute y a la ubicación de memoria
  RAM que le sea asignada. Es decir, el sistema operativo de un cloud computing
  virtualiza todo el hardware, homogeneizando mediante software un hardware
  heterogéneo, corrigiendo de esta forma las deficiencias detectadas en la
  tecnología anterior.</para>
  <section xml:id="beneficios_generales">
    <title>Beneficios del uso de cloud computing en la educación</title>
    <para>Los ventajas y beneficios derivadados del uso de cloud computing en la
    educación han sido analizados por diversos autores en los últimos tiempos
    [1, 2 y 3], y la mayoría coincide en destacar los siguientes puntos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Reduce los gastos en equipamiento
      informático.</para></listitem> 
      <listitem><para>Posibilita mayor ubicuidad de acceso para estudiantes y
      personal</para></listitem> 
      <listitem><para>Reduce o elimina problemas asociados con controles de
      versión del software, actualizaciones, etcétera.</para></listitem>
      <listitem><para>Permite mayor grado de experimentación, elección y
      agilidad en términos de aplicaciones utilizadas.</para></listitem>
      <listitem><para>Reduce barreras a la participación, la contribución,
      compartir.</para></listitem> 
      <listitem><para>Promueve una mayor estandarización de las tecnologías
      utilizadas.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Sin embargo, aunque los beneficios descritos por la mayoría de los
    autores aparecen en mayor o menor medida en todos los tipos de cloud
    computing, éstos se centran fundamentalmente en el tipo de computación en la
    nube conocida como <emphasis>Software como Servicio</emphasis> (o SaaS, de
    sus siglas en inglés), y es por ello por lo que consideramos apropiado
    realizar un análisis más específico de las ventajas derivadas de otros tipos
    de cloud computing, como es el caso de las instalaciones de tipo
    <emphasis>Infraestructura como servicio</emphasis>, (o Iaas).</para>
    <para>Además, la mayoría de los análisis y estudios que pueden encontrarse
    en la literatura actual hacen referencia a los beneficios que obtienen las
    organizaciones, el profesorado o el alumnado al utilizar este tipo de
    infraestructuras, pero es complicado localizar análisis de las ventajas que
    supone para un estudiante de informática y comunicaciones tener la
    oportunidad de administrar este tipo de instalaciones.</para>
  </section>
  <section xml:id="evolucion_metodologica">
    <title>Evolución metodológica en formación en sistemas</title>
    <para>La formación de las TIC y en particular de la parte de sistemas ha
    sufrido una transformación muy importante en los últimos años y podríamos
    hablar de forma un tanto exagerada pero muy clara de tres épocas:</para>
    <variablelist><title>Épocas en la enseñanza de sistemas</title>
    <varlistentry>
      <term>Máquinas físicas</term>
      <listitem><para>Utilización de máquinas físicas interconectadas en el
      aula.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Máquinas virtuales</term>
      <listitem><para>Utilización de máquinas virtuales en cada equipo del
      aula.</para></listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Cloud IaaS</term>
      <listitem><para>Utilización de un cloud de infraestructura del centro
      educativo.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
  <para>El equipamiento típico con el que se cuenta en un aula en la que se
  imparta enseñanza de sistemas es un equipo convencional por alumno y uno o
  varios equipos más potentes que puedan compartirse para realizar diferentes
  funciones, son habitualmente los equipos que actúan como "servidores". Sin
  embargo, dependiendo mucho de la configuración que se haga de este entorno
  podríamos estar hoy en día impartiendo clases en cualquiera de las épocas
  enumeradas anteriormente. Veámoslo con más detalle.</para>
  <section xml:id="maquinas_fisicas">
    <title>Utilización de máquinas físicas</title>
    <para>La forma más inmediata y obvia para emular un entorno real en un aula
    es la utilización de máquinas físicas que actúen como equipos servidores y
    clientes para poder realizar diversas prácticas.</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Ventajas:</term>
	<listitem>
	  <itemizedlist>
	    <listitem><para>Fácil y rápida configuración. Los sistemas
	    operativos se instalan directamente sobre los equipos convencionales
	    de los alumnos y sobre los "servidores", configurándose un sistema
	    sencillo, poco centralizado y que permite realizar prácticas de
	    forma casi inmediata y con poca preparación previa.</para></listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Inconvenientes:</term>
	<listitem>
	  <itemizedlist>
	    <listitem><para>No es posible realizar configuraciones
	    complejas. Difícilmente un entorno educativo contará con un
	    número de equipos cercano al de un entorno real, por lo que hay
	    determinadas prácticas que simplemente no se pueden
	    realizar. Se tiende a trabajar en un entorno más académico que real,
	    con las enormes limitaciones formativas que implica
	    esto.</para></listitem>
	    <listitem><para>Cada alumno no dispone de un entorno
	    completo. Obviamente el número de servidores disponibles en el aula
	    no suele ser elevado, por lo que no es factible que cada alumno
	    disponga en exclusiva de varios servidores para realizar
	    prácticas. Hay que compartir estos equipos lo que conlleva tiempos
	    muertos y provoca que la realización de determinadas prácticas
	    dependa del trabajo de otros (por ejemplo reinstalar un sistema
	    después de que el anterior alumno lo haya dejado completamente
	    desconfigurado).</para></listitem>
	    <listitem><para>Sólo se puede trabajar con el hardware que se
	    dispone. Al no virtualizar dispositivos físicos, no es posible
	    trabajar con otras arquitecturas o con más dispositivos de los que
	    se disponga físicamente (discos, interfaces de red,
	    etc.).</para></listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>En resumen, tiene la ventaja inicial de su sencillez, pero está
    claramente limitada a la hora de realizar prácticas, lo que debería
    descartar hoy día su utilización o debería limitarse a determinados casos
    concretos.</para>
  </section>
  <section xml:id="maquinas_virtuales">
    <title>Utilización de máquinas virtuales</title>
    <para>La popularidad del uso de virtualización en arquitecturas x86 en
    entornos productivos tiene como objetivo utilizar de forma más exhaustiva
    los recursos de hardware de los equipos físicos y otras ventajas añadidas
    como facilidad en la migración o el dimensionamiento de equipos, pero forma
    colateral incluyó un cambio radical en los entornos académicos. Gracias a la
    utilización de sistemas virtuales, es posible que cada alumno disponga de
    varias máquinas virtuales en su equipo con diferentes sistemas operativos y
    configuraciones de red diversas.</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Ventajas:</term>
	<listitem>
	  <itemizedlist>
	    <listitem><para>Más equipos disponibles. Puesto que cada máquina
	    física puede albergar varias máquinas virtuales, el número de
	    equipos disponibles se multiplica y permite realizar prácticas que
	    no son posibles en un entorno de máquinas físicas.</para></listitem>
	    <listitem><para>Cada alumno dispone de un entorno
	    "completo". Cada alumno puede configurar varias máquinas virtuales y
	    así trabajar todos de forma simultánea, reduciéndose mucho la
	    necesidad de compartir equipos y los tiempos
	    muertos.</para></listitem>
	    <listitem><para>Conocimiento de virtualización. El conocimiento y
	    uso de tecnologías de virtualización es hoy una necesidad para los
	    técnicos de sistemas, su utilización diaria en todo tipo de
	    prácticas supone de hecho que se adquieran las destrezas para su
	    manejo y administración de manera casi
	    transversal.</para></listitem>
	    <listitem><para>Virtualización con software libre. Al igual que en
	    otros campos, el software libre de virtualización está siempre
	    disponible para su uso de forma libre y gratuita, lo que permite
	    utilizar en el entorno académico exactamente los mismos productos
	    que se utilizan en el entorno profesional.</para></listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Inconvenientes:</term>
	<listitem>
	  <itemizedlist>
	    <listitem><para>Entorno más complejo. El sistema que cada alumno
	    configura en su equipo es más complejo y más propenso a errores que
	    cuando se trabaja sólo con una máquina física, por lo que un error
	    en el equipo anfitrión puede provocar que no sean accesibles ninguna
	    de las máquinas virtuales, situación relativamente probable en un
	    entorno formativo.</para></listitem>
	    <listitem><para>Los equipos de los alumnos deben ser
	    potentes. Puesto que cada equipo del aula va a funcionar como
	    anfitrión de una red de equipos virtuales, es necesario que sea un
	    equipo con bastante capacidad computacional y suficiente memoria
	    RAM, además será necesario actualizarlo de forma continua, ya que
	    estos requisitos no paran de aumentar, por lo que es necesario
	    invertir cada cierto tiempo en la renovación de todos los equipos de
	    las aulas.</para></listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Esta es la situación más extendida hoy en día, aunque en muchos casos
    se abusa de la virtualización de escritorio, más sencilla de utilizar pero
    poco útil en entornos profesionales.</para>
  </section>  
  <section xml:id="cloud_iaas">
    <title>Utilización de un cloud de infraestructura</title>
    <para>El cloud de infraestructura surge como una evolución de los sistemas
    virtuales. Por las características y requisitos del cloud, lo más lógico
    es que se configure un cloud de infraestructura único en el centro
    educativo y que lo utilicen todos los alumnos.</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Ventajas:</term>
	<listitem>
	  <itemizedlist>
	    <listitem><para>Más equipos disponibles. Al integrarse la capacidad
	    computacional de los equipos que componen el cloud, el número de
	    equipos disponibles para una determinada configuración es mucho
	    mayor al disponible en un solo equipo con máquinas
	    virtuales.</para></listitem>
	    <listitem><para>Utilización de sistemas preconfigurados. Las
	    instancias del cloud se cargan a partir de imágenes configuradas
	    previamente, esto supone una revolución para entornos educativos, ya
	    que es posible disponer en cualquier momento en el aula de tantos
	    equipos como sea necesario en cualquier nivel de configuración, algo
	    impensable hasta hoy. Por ejemplo, es posible en una hora utilizar 
	    equipos con el sistema operativo, el servidor web, el servidor de
	    aplicaciones y un CMS perfectamente configurado; trabajar en la
	    siguiente hora en la configuración del servidor web sobre otra
	    instancia y terminar el día instalando el sistema operativo. Se
	    rompe definitivamente el esquema de trabajo habitual de ir
	    construyendo la torre desde la base y se puede enfocar cada clase de
	    forma totalmente independiente.</para></listitem>
	    <listitem><para>Entornos altamente complejos. Dadas las
	    características y dimensiones del cloud (incluso la ya posible
	    implementar virtualización de redes), permite simular en el aula
	    entornos incluso más complejos que los habituales en muchas
	    situaciones reales.</para></listitem>
	    <listitem><para>Equipos simples para en los puestos de
	    trabajo. Un equipo sencillo con conexión de red es suficiente para
	    trabajar en este entorno por lo que sería factible incluso sustituir
	    los puestos de trabajo de los alumnos por
	    mini-portátiles.</para></listitem>
	    <listitem><para>Conocimiento de cloud IaaS. El conocimiento y
	    uso de tecnologías de cloud es cada vez más demandado en el entorno
	    laboral de los técnicos de sistemas, por lo que su utilización
	    diaria abre importantes expectativas  profesionales.</para></listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Inconvenientes:</term>
	<listitem>
	  <itemizedlist>
	    <listitem><para>Sistema muy centralizado. La dependencia de un
	    entorno tan centralizado puede provocar problemas cuando este no
	    esté disponible. Si el cloud se convierte en una herramienta
	    fundamentel en el día a día, debe implantarse en alta
	    disponibilidad, para evitar que un fallo deje sin trabajar a todo el
	    centro.</para></listitem>
	    <listitem><para>Administración del cloud. Un cloud IaaS es una
	    infraestructura que es necesario administrar, por lo que tiene haber
	    personal cualificado y con disponibilidad horaria para
	    mantenerlo siempre a punto para su uso.</para></listitem>
	    <listitem><para>Inversión inicial. Es necesaria una importante
	    inversión inicial en los equipos que van a formar el cloud, aunque
	    se amortiza mejor que la compra de equipos para el aula, por la
	    durabilidad de estos equipos y por la escalabilidad de esta
	    infraestructura, que permite ir ampliando o sustituyendo elementos
	    de forma paulatina y con inversiones menores.</para></listitem>
	  </itemizedlist>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>  
  </section>
</chapter>
