<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?b
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 version="5.0" xml:lang="es">
  <title>Beneficios del IaaS en la educación</title>
  <para>Además de los beneficios generales comentados en el primer capítulo, contar con una infraestructura IaaS privada en un centro educativo que imparta formación relacionada con la familia profesional informática y comunicaciones, ofrece al alumnado la oportunidad de instalar, configurar y administrar la instalación, ampliando por tanto su formación en un campo que, sin duda, es uno de los que tienen un futuro más prometedor en el panorama actual.</para>
  <para>Para ilustrar de forma más presisa las posibilidades que ofrece una infraestructura de este tipo en un centro eduativo, se listan a continuación una serie de procedimientos que podrían incorporarse al curriculum de las enseñanzas impartidas en el centro, y que, además, no podrían impartirse si no se contara con estas instalaciones: </para>
  <itemizedlist>
    <listitem><para> Implantar la infraestructura de hardware y software de un cloud
    privado.
    <itemizedlist>
      <listitem><para> Conocer con detalle las características del hardware necesario
      para implementar este tipo de infraestructura.</para></listitem>
      <listitem><para> Instalar y configurar los sistemas operativos sobre los que se
      sustenta.</para></listitem>
      <listitem><para> Instalar, configurar y gestionar los sistemas de
      virtualización sobre los que trabaja el software de la nube (Xen,
      KVM y libvirt).</para></listitem>
      <listitem><para> Instalar y configurar el software Opennebula para la gestión
      del cloud.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <listitem><para> Adquirir las capacidades y destrezas necesarias para la
    administración y gestión del cloud.</para></listitem>
    <listitem><para> Instalar, configurar y gestionar servicios que utilicen la
    potencia de procesamiento del cloud computing y que resulten de
    utilidad para cualquier miembro de la comunidad educativa. </para></listitem>
    <listitem><para> Instalar, configurar y gestionar sistemas de monitorización de
    los recursos hardware del cloud computing, de forma que se
    establecan criterios que aseguren el correcto funcionamiento del
    sistema informático en su conjunto. </para></listitem>
    <itemizedlist>
      <listitem><para> Recibir por parte del profesorado implicado en el proyecto, la
      formación necesaria para poder administrar y gestionar
      adecuadamente el cloud.</para></listitem>
      <listitem><para> Compartir experiencias entre los centros implicados en el
      proyecto</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <listitem><para> Utilizar del cloud en la práctica diaria en clase</para></listitem>
    <itemizedlist>
      <listitem><para> Evaluar las posibilidades educativas del cloud teniendo acceso
      completo al mismo.</para></listitem>
      <listitem><para> Identificar los servicios susceptibles de ser instalados en el
      sistema operativo que se implante en el cloud computing y se
      instalarán aquellos que se determinen atendienco a criterios de
      necesidad de potencia de cálculo, memoria RAM y utilización por
      parte de la comunidad educativa.</para></listitem>
    </itemizedlist>
  </itemizedlist>
</chapter>
