<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 version="5.0" xml:lang="es">
  <title>Tipos de cloud computing</title>
  <para>El cloud computing abarca muchos aspectos diferentes, por lo
  que pueden realizarse distintas clasificaciones dependiendo de la
  característica que se considere. Inicialmente se pueden señalar los
  tipos de clouds descritos a continuación, que pueden encontrarse resumidos en la siguiente figura:
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="figures/tipos_de_cloud.png" width="20cm" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <caption>
      <para>Diagrama esquemático con los diferentes tipos de cloud, lo
      que ofrece cada uno y a quién va dirigido.</para>
    </caption>
  </mediaobject>
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Software as a Service (SaaS). La forma más conocida de cloud en
    la que todas las aplicaciones de software se encuentran en la nube y
    el usuario suele acceder a ellas mediante un simple navegador
    web. Hay un enorme número de aplicaciones en la nube, muchas de
    ellas utilizadas por gran cantidad de personas a diario; son muy
    conocidas y utilizadas aplicaciones web generales como redes
    sociales, correo web, aplicaciones ofimáticas online;
    específicamente de uso empresarial como ERP o CRM, o incluso
    instalando y configurando aplicaciones propias como joomla,
    wordpress, drupal, moodle,etcétera.</para></listitem>      
    <listitem><para>Platform as a Service (PaaS). Un nuevo enfoque para el
    desarrollo de software, esta tecnología ofrece la posibilidad de
    acceder a todas las herramientas de desarrollo de aplicaciones sin
    instalar nada en el equipo propio. Las principales compañías de
    software han desarrollado sus propios PaaS, entre las que cabe
    mencionar Google App Engine, Microsoft Windows Azure y Oracle
    Cloud.</para></listitem>
    <listitem><para>Infraestructure as a Service (IaaS). La evolución de la
    infraestructura clásica de servidores físicos en las empresas,
    sustituyéndolos por servidores virtuales con ubicación en la propia
    empresa o Internet. Destaca en este ámbito la implementación
    comercial Amazon EC2 (Elastic Compute Cloud) y las implementaciones
    de software libre Opennebula y Eucalyptus, que son compatibles con
    el API de Amazon EC2, pero que permiten un control total sobre la
    tecnología.</para></listitem>
  </itemizedlist>
  <para>Si por otro lado, atendemos a los modos de funcionamiento de los
  clouds, podemos clasificarlos en:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Públicos. Cuando los servicios ofrecidos por la nube son
    servidos por empresas externas.</para></listitem>      
      <listitem><para>Privados. Cuando los servicios ofrecidos se manejan por un sólo
      cliente que controla las aplicaciones que se ejecutan.</para></listitem>
      <listitem><para>Híbridos. Que es un solución que combina las dos anteriores.</para></listitem>      
  </itemizedlist>
  <para>Desde el punto de vista del uso educativo del cloud, SaaS es adecuado
    en planes formativos muy diversos y está ampliamente extendido y
    utilizado en todos los niveles educativos, es  la base de lo que se
    conoce hoy en día como Educación 2.0. Por su parte, el interés sobre
    los clouds PaaS proviene fundamentalmente de los estudios relacionados
    con el desarrollo de software. Por último, los estudios relacionados
    con los sistemas y redes tienen un nuevo campo de acción con los clouds
    IaaS, principalmente privados ya que permiten manejar y conocer todos
  los niveles de esta tecnología.</para>
</chapter>
