<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 version="5.0" xml:lang="es">
  <title>Redes</title>
  <para>En este capítulo se detallan las diferentes redes que van a formar el
  cloud y cómo se integran tanto en las redes locales de los centros como en la
  conexión con el exterior.</para>
  <section xml:id="red-elementos">
    <title>Elementos de la red</title>
    <para>Se van a configurar varias redes con los siguientes equipos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><link linkend="nodo-controlador">Nodo controlador</link>, que
      tiene una interfaz de red IPMI y dos interfaces de red Gigabit Ethernet,
      que irán conectadas, una a la red privada y otra a la pública.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link linkend="nodo-computacion">Nodo de
	computación</link>, que tiene una interfaz de red IPMI y
	cuatro interfaces de red Gigabit Ethernet, que irán: una
	conectada a la red pública y tres conectadas en forma de
	<emphasis>bonding</emphasis> a la red privada.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link linkend="nodo-almacenamiento">Nodo de
	almacenamiento</link>, que tiene una interfaz de red IPMI y
	cuatro interfaces de red Gigabit Ethernet, que irán: una
	conectada a la red pública y tres conectadas en forma de
	<emphasis>bonding</emphasis> a la red privada.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Obviamente estos equipos habrá que interconectarlos entre sí
    con diversos conmutadores (<emphasis>switches</emphasis>), en
    principio supondremos que utilizamos tres diferentes, uno para
    cada uno de las tres redes que vamos a utilizar.</para>
  </section>
  <section xml:id="red-ipmi">
    <title>Red de gestión IPMI</title>
    <para>Todos los servidores del cloud incluyen una interfaz de red dedicada
    IPMI <emphasis>Intelligent Platform Management Interface</emphasis> que
    permite administrar los equipos de forma remota.</para>
    <para>Es muy conveniente disponer de una interfaz IPMI en
    servidores, ya que esto permite administrar completamente el
    servidor de forma remota (es posible encenderlo, apagarlo,
    comprobar la temperatura y otras acciones que sólo sería posible
    realizar estando "físicamente" delante del equipo.</para>
    <para>La red de gestión debe ser una red independiente, al menos desde el
    punto de vista lógico, por lo que o bien se configura con un
    switch propio o se configura una VLAN específica para estos
    dispositivos</para>
  </section>
  <section xml:id="red-publica">
    <title>Red "pública"</title>
    <para>En la terminología de OpenStack, la red pública es la que permite
    acceder a las instancias desde fuera, no necesariamente tiene que
    se una red de direcciones IP públicas, tal como se entienden éstas
    en IPv4, ya que esta red pública puede ser una red local de
    direcciones IPv4 privadas en el sentido de la RFC 1918
    (192.168.0.0/16, 172.16.0.0/12 ó 10.0.0.0/8).</para>
    <para>La razón de ser de esta red pública es permitir que un
    equipo cualquiera (un cliente) acceda remotamente a una instancia
    del cloud. En el caso de una organización que utilice un cloud
    privado que no sea accesible desde Internet, esta red pública
    puede ser la propia red local o una VLAN dentro de la misma. Por
    contra, si las instancias deben ser completamente accesibles desde
    Internet, las direcciones públicas, lo serán también en el sentido
    de dirección IPv4 pública.</para>
    <para>En nuestro caso la red pública se va a corresponder con una
    VLAN dentro de la red local de la organización y utilizaremos la
    172.22.0.0/16, por lo que todos los nodos del cloud tendrán su
    interfaz de red pública con una dirección dentro del rango
    anterior.</para>
  </section>
  <section xml:id="red-privada">
    <title>Red "privada"</title>
    <para>En la terminología de OpenStack, la red privada es una red
    independiente de interconexión de los nodos del cloud, a través de
    esta red privada se produce la mayor parte del tráfico del cloud
    (se comunica el nodo controlador con los nodos de computación, se
    transfieren los volúmenes, las imágenes o las instantáneas al nodo
    de almacenamiento).</para>
    <para>El hecho de disponer de una red privada independiente de la
    red pública, permite configurar la mayor parte de los servicios
    internos del Cloud en las interfaces de red privadas, añadiendo un
    importante grado de seguridad al cloud y simultáneamente quitando
    mucho tráfico de red de la red local de la organización.</para>
    <para>En configuraciones más avanzadas se podría separar la red
    privada y la red de almacenamiento, pero en nuestro caso se ha
    optado por utilizar la misma, convirtiéndose realmente la red
    privada en una SAN (<emphasis>Storage Area
    Network</emphasis>).</para>
    <para>En nuestro caso la red privada se va a corresponder con una
    red independiente del rango 192.168.222.0/24, por lo que todos los
    nodos del cloud tendrán su interfaz de red privada (o el
    <emphasis>bonding</emphasis> de varias de ellas) con una dirección
    dentro del rango anterior.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Esquema de red</title>
    <para>Teniendo en cuenta las consideraciones anteriores, podemos
    representar esquemáticamente la configuración en la siguiente
    figura, en la que aparece un nodo controlador (jupiter), cuatro
    nodos de computación (europa, io, calisto y ganimedes) y un nodo
    de almacenamiento (saturno):</para>
    <mediaobject>
      <imageobject>
	<imagedata fileref="figures/esquema_red.png" width="10cm" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>
	<para>Esquema de red para el Cloud que representa los nodos de
	la red conectados a las redes pública y privada (se ha obviado
	la red IPMI en esta figura).</para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </section>
</chapter>