<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 version="5.0" xml:lang="es" xml:id="salas">
  <title>Salas</title>
  <para>Como es lógico, para la implantación y localización de los distintos
  servidores se ha elegido en cada uno de los centros participantes una sala
  adecuada para su puesta en funcionamiento. La característica principal de
  estas salas es que están interconectadas con cableado estructurado a cada una
  de las aulas donde se imparte docencia y donde se explota por parte de
  profesores y alumnos las distintas funcionalidades ofrecidas por el Cloud
  Privado.</para>
  <para>Salvo algunas particularidades, las salas cuentan principalmente con:</para>
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Armario Rack para servidores y
    conmutadores</para></listitem>
    <listitem><para>Cableado estructurado de interconexión con aulas de
    docencia</para></listitem> 
    <listitem><para>Sistema de refrigeración para mantener temperatura
    constante</para></listitem>
    <listitem><para>Sistema SAI para normalización de fluido
    eléctrico</para></listitem>
  </itemizedlist>
  <section xml:id="armario-rack">
    <title>Armario Rack</title>
    <para>Armario rack de 42/46 U para albergar tanto los distintos
    conmutadores, paneles de parcheo y servidores del proyecto del Cloud
    Privado. Puesto que este armario alojará servidores en formato rack que
    suelen tener mucha profundidad, el armario deberá ser de 900 o 1000 cm de
    profundidad.</para> 
    <para>En este armario se instalan el o los switches necesarios para la
    conectividad del Cloud con las aulas así como los nodos del cloud (equipo
    controlador, computación y almacenamiento, equipos cuyas características se
    detallan en el capítulo <link linkend="servidores"
    >Servidores</link>).</para>
    <para>En instalaciones tan pequeñas como ésta, todos los elementos (equipos y
    elementos de red) pueden compartir un mismo armario, mientras que en
    instalaciones mayores, están normalmente separados.</para>
    <para>Todos los equipos que se instalan en el armario incluyen ventiladores
    internos para refrigerar sus componentes. Estos ventiladores normalmente
    crean una corriente de adelante hacia atrás, salvo algunos elementos de red
    que la generan de lado a lado (esto es porque es posible poner elementos de
    red en la parte delantera y trasera del armario). Esto hace que sea
    recomendable siempre localizar el armario en frente del sistema de
    refrigeración para proporcionar una corriente de aire frío desde la parte
    delantera del armario hacia la parte trasera del mismo. En instalaciones
    mayores, en las que la refrigeración es un problema de primera magnitud es
    muy recomendable la creación de pasillos aislados entre las partes
    delanteras y traseras de los armarios, lo que se denomina pasillos fríos y
    calientes.</para>
    <para>La ubicación de cada uno de los elementos en el armario se debe
    planificar previamente teniendo en cuenta los siguientes aspectos:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Los sistemas de alimentación ininterrumpida deben ir en la parte
	inferior del armario.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Los servidores que son equipos que producen mucho calor y deben
	estar muy bien refrigerados deben estar lo más abajo posible, ya que la
	temperatura de la sala será más fría en la parte inferior.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>Los elementos de red suelen ir en la parte superior, ya que no es
	tan importante la refrigeración en ellos.</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>En el caso de contar con bandejas para fibra óptica, éstas deben
	ir en la parte más alta del armario.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Teniendo en cuenta estas premisas, se plantea de forma esquemática la
    disposición de los elementos en el armario, como en el siguiente
    diagrama:</para>
    <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
	<imagedata fileref="figures/armario-iesgn.svg" scalefit="1" format="SVG" 
		   width="70%" contentdepth="100%"/>
      </imageobject>
      <caption>
	<para>Diagrama del armario de uno de los centros, en la que se disponen
	todos los elementos de la red y los equipos del cloud.</para>
      </caption>
    </mediaobject>
  </section>
  <section xml:id="cableado-estructurado">
    <title>Cableado estructurado</title>
    <para>Para la conectividad de las aulas con el Cloud Privado se cuenta bien
    con fibra óptica multimodo, bien con cable de pares UTP de categoría 6 desde
    cada una de las aulas a la sala de servidores.</para>
    <para>En los centros en los que cada aula contaba con su switch se procede a
    conectar éste con el panel de parcheo de la sala de servidores. En uno de
    los centros se procede a cablear directamente desde cada punto de red de
    aula hasta la sala de servidores.</para>
    <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
	<imagedata fileref="figures/parcheo.png" scalefit="1" format="PNG" 
		   width="100%" contentdepth="100%"/>
      </imageobject>
      <caption>
	<para>Fotografía de los paneles de parcheo para la interconexión de las
	aulas en el armario de uno de los centros participantes. Cada color
	corresponde a un aula y a una de las VLAN definidas. Los cables UTP que
	no están conectados todavía corresponden a la red SAN del cloud, que
	todavía no estaba montada cuando se tomó la fotografía.</para>
      </caption>
    </mediaobject>    
  </section>
  <section xml:id="sistema-refrigeracion">
    <title>Sistema de refrigeración</title>
    <para>Cada una de las salas de servidores cuenta con un sistema de
    refrigeración para mantener temperatura constante de los servidores. Debido a
    las especificaciones técnicas de los servidores esta temperatura se mantiene
    entre 21 y 23 grados centígrados.</para>
    <para>Uno de los aspectos a destacar es que el proveedor de los servidores
    recomienda que además del sistema de refrigeración del tipo aire acondicionado
    se añada un extractor de aire de forma que no solo se refrigere a través del
    aire acondicionado sino que además se proceda a extraer el aire caliente de la
    sala de servidores conllevando así un ahorro energético.</para>
    <section xml:id="sistema-sai">
      <title>Sistema de Alimentación Ininterrumpida (SAI)</title>
      <para>Para la normalización y continuidad del fluido eléctrico se decide
      instalar para cada uno de los centros en la sala de servidores un SAI.</para>
      <para>Las características de cada uno de los SAI adquiridos resultan un tanto
      diferentes pero como ejemplo para la infraestructura que se está utilizando se
      ha optado por SAI de entre 3000 VA y 4000 VA para soportar la carga de los
      distintos servidores y equipos de conectividad dedicados al proyecto.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
