<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	 version="5.0" xml:lang="es" xml:id="salas">
  <title>Salas</title>
  <para>Para la implantación y localización de los distintos servidores        
se ha elegido en cada uno de los centros participantes una sala adecuada para su
    puesta en funcionamiento. La característica principal de estas salas es que
    están interconectadas con cableado estructurado a cada una de las aulas
    donde se imparte docencia y donde se explota por parte de profesores y
    alumnos las distintas funcionalidades ofrecidas por el Cloud Privado. 
  </para>
  <para>Salvo diferencias mínimas entre los distintos centros, las salas cuentan
  principalmente con: 
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Armario Rack para servidores y conmutadores</para></listitem>
    <listitem><para>Cableado estructurado de interconexión con aulas de
    docencia</para></listitem>
    <listitem><para>Sistema de refrigeración para temperatura
    constante</para></listitem>
    <listitem><para>Sistema SAI para normalización de fluido eléctrico</para></listitem>
  </itemizedlist>
  </para>
  <section xml:id="armario-rack">
    <title>Armario Rack</title>
    <para>Armario rack de 46 U para albergar tanto los distintos conmutadores,
    paneles de parcheo y servidores del proyecto del Cloud Privado</para>
    <para>En este armario se instalan el o los switches necesarios para la
    conectividad del Cloud con las aulas así como el nodo controlador y los
    nodos de computación. Además se instala también el nodo de almacenamiento
    que dependiendo de cada centro puede ser o un servidor dedicado a NAS/SAN o
    una NAS/SAN propiamente dicha.</para>
    <para>Debido a las características de los servidores se hace una
    recomendación por parte del proveedor de que el armario esté localizado en
    frente del sistema de refrigeración para proporcionar una corriente de aire
    frío desde la parte delantera del armario hacia la parte trasera del
    mismo.</para>
  </section>
  <section xml:id="cableado-estructurado">
    <title>Cableado estructurado</title>
    <para>Para la conectividad de las aulas con el Cloud Privado se cuenta con
    cable CAT 6 desde cada una de las aulas a la sala de servidores.</para>
    <para>En los centros en los que cada aula contaba con su switch se procede a
    conectar éste con el panel de parcheo de la sala de servidores. En uno de
    los centros se procede a cablear directamente desde cada punto de red de aula hasta
    la sala de servidores.</para>    
  </section>
  <section xml:id="sistema-refrigeracion">
  <title>Sistema de refrigeración</title>
  <para>Cada una de las salas de servidores cuenta con un sistema de
  refrigeración para mantener temperatura constante de los servidores. Debido a
  las especificaciones técnicas de los servidores esta temperatura se mantiene
  entre 21 y 23 grados centígrados.</para>
  <para>Uno de los aspectos a destacar es que el proveedor de los servidores
  recomienda que además del sistema de refrigeración del tipo aire acondicionado
  se añada un extractor de aire de forma que no solo se refrigere a través del
  aire acondicionado sino que además se proceda a extraer el aire caliente de la
  sala de servidores conllevando así un ahorro energético.</para>
  <section xml:id="sistema-sai">
  <title>Sistema SAI</title>
  <para>Para la normalización y continuidad del fluido eléctrico se decide instalar para cada
  una de los centros en la sala de servidores un SAI.</para>
  <para>Las características de cada uno de los SAI adquiridos resultan un tanto
  diferentes pero como ejemplo para la infraestructura que se está utilizando se
  ha optado por SAI de entre 3000 VA y 4000 VA para soportar la carga de los
  distintos servidores y equipos de conectividad dedicados al proyecto.</para>
</section>

</section>

</chapter>
