<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
    xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
    xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
    xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml"
    version="5.0"
    xml:id="infraestructura"
    xml:lang="es">
    <title>Infraestructura para el cloud</title>
    <info>
    <author>
      <personname>
	<firstname>Alberto</firstname>
	<surname>Molina Coballes</surname>
      </personname>
      <affiliation>
	<orgname>IES Gonzalo Nazareno</orgname>
      </affiliation>
    </author>
    <author>
      <personname>
	<firstname>Cayetano</firstname>
	<surname>Reinaldos Duarte</surname>
      </personname>
      <affiliation>
	<orgname>IES Los Albares</orgname>
      </affiliation>
    </author>
    <pubdate>10-11-2012</pubdate>
    <legalnotice role="cc-by-sa">
      <annotation>
	<remark>Remaining licensing details are filled in by the template.</remark>
      </annotation>
    </legalnotice>
    <abstract>
      <para>Este documento describe las características del hardware utilizado
      para la implantación de un cloud privado en los centros educativos
      participantes en el proyecto.</para>
      <para>Tomando como referencia principal las recomendaciones para la
      implantación de un cloud privado con OpenStack, se ha particularizado para
      las características y necesidades del uso en centros educativos, en los
      que se prevé que se puedan utilizar hasta 150 instancias
      simultáneamente.</para>
      <para>Este documento forma parte del proyecto de innovación
      <emphasis>Implantación y puesta a punto de la infraestructura de un cloud 
      computing privado para el despliegue de servicios en la nube</emphasis>,
      cofinanciado por el Ministerio de Educación, Cultura y Deportes y el Fondo
      Social Europeo, al amparo de la Resolución de 5 de abril de 2011, de la
      Secretaría de Estado de Educación y Formación Profesional, por la que se
      convocan ayudas destinadas a la realización de proyectos de innovación
      aplicada y transferencia del conocimiento en la formación profesional del
      sistema educativo (BOE número 100 del 27 de abril de 2011).</para>
    </abstract>
    </info>
    <xi:include href="ch_intro.xml"/>
    <xi:include href="ch_salas.xml"/>
    <xi:include href="ch_servidores.xml"/>
    <xi:include href="ch_redes.xml"/>
    <xi:include href="ch_configuracion_debian.xml"/>
<!--    <xi:include href="ch_configuracion_ubuntu.xml"/>-->
</book>
