<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0"
         xml:id="ch-intro-Opentack">
  <title>OpenStack</title>
  <para>OpenStack es una colección de tecnologías Open Source que proporcionan
  un software para el despliegue escalable de un cloud computing. OpenStack
  proporciona Infraestructura como Servicio ó IaaS (Infrastructure as a
  Service) y es un proyecto que se inició en el año 2010 por la empresa
  <emphasis>Rackspace Cloud</emphasis> y por la agencia espacial
  norteamericana, NASA. Actualmente más de 150 empresas se han unido al
  proyecto, entre las que se encuentran empresas tan importantes como AMD,
  Intel, Canonical, SUSE Linux, Red Hat, IBM, Dell, HP, Cisco, etc. OpenStack
  es software libre bajo los términos de la licencia Apache.</para>

  <para>Actualmente OpenStack desarrolla dos proyectos relacionados:
  <emphasis>OpenStack Compute</emphasis>, que proporciona recursos
  computacionales a través de máquinas virtuales y gestión de la red, y
  <emphasis>OpenStack Object Storage</emphasis>, que proporciona un servicio
  de almacenamiento de objetos redundante y escalable. Muy relacionado con el 
  proyecto "OpenStack Compute" tenemos otros proyectos complementarios como
  Keytone ó Glance que describiremos en breve.</para>

  <para>OpenStack puede ser utilizado por cualquiera organización que busque
  desplegar un cloud de gran escala tanto para uso privado como
  público. OpenStack es un proyecto intersante casi para cualquier tipo de
  organización: pequeñas y medianas empresas, administración, grandes
  corporaciones, proveedores de servicio, empresas de valor añadido, centros
  de cálculo y un largo etcétera.</para>    

  <section xml:id="id-intro-Cloud">
    <title>¿Qué es el "Cloud Computing"?</title>
    <para></para>    
  </section>

  <section xml:id="id-intro-OpenStack">
    <title>¿Qué es OpenStack?</title>
    <para>Básicamente OpenStack es un software Open Source usado para la
    construcción de clouds públicas y privadas. OpenStack representa tanto a una
    comunidad y un proyecto de Software Libre, como un software para ayudar a
    las organizaciónes a ejecutar sus propios clouds para computación o
    almacenamiento virtual.</para>

    <para>Desde el punto de vista de software, OpenStack es una colección de
    proyectos Open Source mantenidos por la comunidad que incluyen a:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>OpenStack Compute, con nombre en clave <emphasis role="bold">Nova</emphasis>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>OpenStack Object Storage, con nombre en clave <emphasis role="bold">Swift</emphasis>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>OpenStack Image Service, con nombre en clave <emphasis role="bold">Glance</emphasis>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>A través de estos servicios, OpenStack proporciona una completa plataforma
    operativa para la administración y gestión de clouds.</para>

    <para>Definir a OpenStack es mucho más sencillo una vez que los principales
    conceptos sobre Computación en la Nube se hacen más aparentes. La misión
    principal del proyecto es proporcionar un software que cubra el ciclo
    completo de este tipo de despliegues y que proporcione el poder desplegar de
    forma sencilla, escalable, elástica y de cualquier tamaño, tanto clouds
    públicos como clouds privados.</para>
    
    <para>Para alguien que se acerca por primera vez a OpenStack, esta
    aproximación puede resultar difícil y abrumadora. Hay conceptos difíciles, y
    pueden surgir multitud de dudas, en cuanto a instalación, despliegue y
    uso. Lo bueno es que al tratarse de un proyecto abierto, un proyecto de
    Sofwtare Libre mantenido por y para la Comunidad, hay un montón de
    documentación, guías, foros, para ayudar a resolver cualquier problema o
    incidencia que surja. Este propio documento, trata precisamente de allanar
    el camino de todo aquel que se inicie en el despliegue de este tipo de
    soluciones.</para>

    <para>OpenStack es muy joven, por lo que el propio software, e incluso la
    propia documentación están en constante revisión. Hay que estar muy atento a
    la página oficial del proyecto:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><link xlink:href="http://www.openstack.org/">Home: OpenStack Open Source Cloud Computing Software.</link></para>
      </listitem>      
    </itemizedlist>
  </section>

  <section xml:id="id-componentes-OpenStack">
    <title>Componentes de OpenStack</title>
    <para>Actualmente, hay tres componentes principales de OpenStack:
    <emphasis>Compute</emphasis>, <emphasis>Object Storage</emphasis>, e
    <emphasis>Image Service</emphasis>.</para>
    
    <para><emphasis>OpenStack Compute</emphasis> es el controlador de la
    estructura básica del Cloud. Es el encargado de iniciar las instancias
    (máquinas virtuales) de los usuarios y grupos. También es el servicio
    encargado de la gestión de la red virtual para cada instancia o para las
    múltiples instancias que formen parte de un proyecto (tenant).</para>

    <para><emphasis>OpenStack Object Storage</emphasis> es el servicio encargado
    del almacenamiento masivo de objetos a través de un sistema escalable,
    redundante y tolerante a fallos. Las posibles aplicaciones de Object Storage
    son numerosas, como por ejemplo: almacenamiento simple de ficheros, copias
    de seguridad, almacenamiento de streamings de audio/vídeo, almacenamiento
    secundario/terciario, desarrollo de nuevas aplicaciones con almacenamiento
    integrado, etc.</para>

    <para><emphasis>OpenStack Image Service</emphasis> es un servicio para la
    búsqueda y recuperación de imágenes de máquinas virtuales. Este servicio
    puede almacenar las imágenes directamente o utilizar mecanismos más
    avanzados como: usar Object Storage como servicio de almacenamiento, usar
    Amazon's Simple Storage Solution (S3) directamente, ó usar Object Storage
    como almacenamiento intermedio de S3.</para>

    <para>El siguiente diagrama muestra las relaciones entre los proyectos,
    cómo están relacionados y cómo pueden cumplir los objetivos propuestos por
    OpenStack para el despliegue de infraestructuras de cloud computing.</para>

    <informalfigure>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/OpenStackCore.png" />
        </imageobject>
	<caption><para>(c) 2012. OpenStack Compute: Administration Manual. http://www.openstack.org</para></caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>

  </section>

  <section xml:id="id-arquitectura-OpenStack">
    <title>Arquitectura de OpenStack</title>
    <para>Antes de revisar los componentes de OpenStack, conviene revisar un
    poco la historia del proyecto. Fundado en 2010 por la empresa Rackspace y
    por la NASA, el proyecto ha tenido hasta la fecha cuatro versiones,
    actualmente se encuentra en su quinta revisión, lanzada en abril con el
    nombre en clave <emphasis>Essex</emphasis> (ó 2012.1). Originalmente el
    proyecto consistía en tan solo tres servicios principales:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Object Store (<emphasis>"Swift"</emphasis>): proporciona
	almacenamiento de objetos. Swift nos permite almacenar y/o recuperar
	ficheros, pero no montar directorios como un sistema de ficheros basado
	en NFS ó CIFS. Varias compañías proporcionan servicios de almacenamiento
	comercial basado en Swift, tales como la propia Rackspace (desde la que
	se inició este proyecto), KT, ó Internap entre otras. Una página web
	puede fácilmente mostrar imágenes almacenadas en un servidor Swift.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Image (<emphasis>"Glance"</emphasis>): proporciona un catálogo y
	un repositorio de imágenes de discos virtuales. Muy utilizado por Nova y
	de forma casi exclusiva, aunque es un servicio técnicamente opcional,
	cualquier infraestructura de cloud de un tamaño considerable lo
	necesita.</para>
      </listitem>
      
      <listitem>
	<para>Compute (<emphasis>"Nova"</emphasis>): proporciona máquinas
	virtuales bajo demanda. Similar al servicio EC2 de Amazon. Nova también
	es capaz de proporcionar gestión de volúmenes de discos a través de uno
	de sus servicios, de forma similar al EBS (Elastic Block
	Service).</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Estos son los servicios básicos hasta la versión Essex de OpenStack,
    que además incluye dos servicios básicos adicionales:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Dashboard (<emphasis>"Horizon"</emphasis>): proporciona una
	interfaz de usuario modular, basada en la web, para la gestión de todos
	los servicios de OpenStack.</para>
      </listitem>
      
      <listitem>
	<para>Identity (<emphasis>"Keystone"</emphasis>): proporciona servicios
	de autenticación y autorización a todos los servicios de
	OpenStack. Keystone proporciona, además, un catálogo de los servicios
	ofrecidos en un despliegue de Openstack en concreto.</para>
      </listitem>
 
    </itemizedlist>

    <para>Estos dos proyectos adicionales, ya incluidos en la última versión de
    OpenStack, proporcionan una infraestructura adicional para los tres
    proyectos originales. Básicamente servicios de autenticación y un frontend
    basado en web.</para>

    <section>
      <title>Arquitectura conceptual</title>
      <para>Desde una perspectiva global, OpenStack está diseñado para
      "entregar un sistema operativo para el despliegue de clouds masivamente
      escalables". Para poder lograrlo, cada uno de los servicios que conforman
      OpenStack están diseñados para trabajar conjuntamente y poder proporcionar
      una <emphasis>Infraestructura</emphasis> como Servicio (IaaS,
      Infrastructure as a Service) completa. Esta integración se consigue a
      través de APIs (Application Programming Interfaces) que cada servicio
      ofrece, y que cada servicio puede consumir. Mientras que estas APIs
      permiten a cada uno de los servicios utilizar el resto, también permiten
      al desarrollador poder reemplazar cualquier servicio con otra
      implementación, siempre y cuando se respeten estas APIs. Dichas APIs
      también se encuentran disponibles para el usuario final del cloud.</para>

      <para>Conceptualmente, se pueden representar las relaciones entre los
      servicios a través del siguiente diagrama:</para>

      <informalfigure>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata scale="50" fileref="figures/nova-concept-int-essex.jpg"/>
	  </imageobject>
	</mediaobject>
      </informalfigure>

      <para>En la figura quedan claras las siguientes relaciones:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><emphasis>Horizon</emphasis> proporciona un frontend gráfico
	  basado en web para la gestión del resto de servicios de OpenStack</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Nova almacena y recupera imágenes de discos virtuales y sus
	  datos asociados (metadatos) a través del servicio
	  <emphasis>Glance</emphasis>.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><emphasis>Glance</emphasis> almacena las imágenes en un
	  directorio en disco, pero puede hacerlo a través del servicio <emphasis>Swift</emphasis>.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>El servicio <emphasis>Keystone</emphasis> es el encargado de la
	  autenticación de todos los servicios.</para>
	</listitem>	
      </itemizedlist>

      <para>Esta es una visión muy simplificada de toda la arquitectura,
      asumiendo además que utilicemos todos los servicios. Por otro lado, muestra
      únicamente el lado "operador" del cloud, la imagen no representa cómo
      los consumidores del cloud pueden realmente usarlo, por ejemplo, se puede
      hacer uso del servicio Swift de forma intensa y directa.</para>
 
    </section>

    <section>
      <title>Arquitectura lógica</title>
      <para>Como nos podemos imaginar, la arquitectura real del cloud, su
      arquitectura lógica,  es mucho más complicada que la mostrada
      anteriormente. Como cualquier arquitectura orientada a servicios,
      cualquier diagrama que intente ilustrar todas las posibles combinaciones
      de comunicación de servicios, enseguida se vuelve muy confuso. El
      siguiente diagrama trata de mostrar el escenario más común, mostrando
      arquitectura perfectamente integrada de un cloud basado en
      OpenStack:</para>

      <informalfigure>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata scale="20"
              fileref="figures/nova-logical-arch-essex.jpg"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </informalfigure>

      <para>Este dibujo es perfectamente consistente con la arquitectura
      conceptual descrita anteriormente:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Los usuarios finales del cloud pueden interactuar con él a
	  través de la interfaz web (Horizon) o directamente con cada servicio a
	  través de su API.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Todos los servicios se autentican a través de un mismo servicio,
	  el proporcionado por Keystone.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Los servicios individuales interactúan con el resto a través de
	  sus APIs públicas (excepto en los casos en los que se requieran
	  comandos administrativos con privilegios).</para>
	</listitem>	
      </itemizedlist>

      <para>En los siguientes apartados se describirán las arquitecturas para
      cada uno de los servicios.</para>      
    </section>

    <section>
      <title>Dashboard</title>
      <para><emphasis role="bold">Horizon</emphasis> es una aplicación web
      modular desarrollada con el framework de Python Django, cuyo objetivo
      principal es proporcionar una interfaz a los servicios de OpenStack al
      administrador del cloud y a los usuarios.</para>

      <para>Horizon no proporciona toda la funcionalidad que podemos conseguir a
      través del intérprete de comandos, pero lo "poco" que hace lo hace
      correctamente.</para>

      <para>Como cualquier aplicación web, la arquitectura de Horizon es
      bastante simple:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Horizon normalmente se despliega a través del módulo de Apache
	  <link xlink:href="http://code.google.com/p/modwsgi/">mod_wsgi</link>, el cual
	  implementa la interfaz WSGI que permite al servidor Apache ejecutar aplicaciones
	  Python.</para>
	  <para>El código de Horizon está separado en dos módulos Python
	  reutilizables, uno de ellos mantiene toda la lógica de la aplicación y
	  es el encargado de interactuar con varias de las APIs de OpenStack,
	  mientras que el otro es el encargado de la presentación, permitiendo
	  fácilmente la adaptabilidad e integración con el look&amp;feel del
	  sitio web.</para> 
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Una base de datos. Horizon almacena muy pocos datos, ya que
	  utiliza los datos del resto de servicios.</para>
	</listitem>	
      </itemizedlist>

      <para>Desde el punto de vista de la red, este servicio debe ser accesible
      por los usuarios a través de la web (tráfico HTTP), de la misma forma que
      necesita poder acceder a las APIs públicas del resto de servicios. Si
      además se usa la funcionalidad de administración, necesita además
      conectividad a las APIs de administración de los endpoints (las cuales no
      son accesibles por los usuarios finales).</para>      
    </section>

    <section>
      <title>Compute</title>
      <para><emphasis>Nova</emphasis> no ha cambiado mucho desde las anteriores
      versiones, se han añadido ciertas mejoras en determinados servicios para la
      compatibilidad de EC2 y servicios de consola.</para>

      <para>Nova depende de los siguientes demonios para su
      funcionamiento:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><literal>nova-api</literal> es la encargada de aceptar y
	  responder a las llamadas del usuario final a las APIs de
	  <literal>nova-compute</literal> y <literal>nova-volume</literal>. El
	  demonio <literal>nova-api</literal> soporta la API de OpenStack, la
	  API EC2 de Amazon y la API especial de administración (para usuarios
	  con privilegios que realicen tareas administrativas).</para>

	  <para>Además, este demonio es el encargado de la coordinación de
	  ciertas actividades (como la ejecución de una instancia) y la
	  aplicación de ciertas políticas (como la comprobación de
	  cuotas).</para>

	  <para>En Essex, <literal>nova-api</literal> se ha modularizado,
	  permitiendo únicamente la ejecución de determinadas APIs.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>El demonio <literal>nova-compute</literal> es el principal
	  encargado de crear y acabar con las máquinas virtuales (instancias)
	  utilizando para ello las APIs del hipervisor
	  utilizado. <literal>nova-compute</literal> utiliza libvirt para
	  KVM/QEMU, XenAPI para XenServer/XCP y VMwareAPI para Vmware.</para>
	  <para>El proceso completo de creación/destrucción de instancias es
	  bastante complejo, pero la base es muy simple: aceptar acciones de la
	  cola de mensajes y ejecutar un conjunto de comandos del sistema
	  asociados (como lanzar una instancia de KVM), todo mientras que se
	  actualiza el estado en la base de datos.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>nova-volume</literal> gestiona la creación, conexión y
	  desconexión de volúmenes persistentes a las instancias, de forma similar a como
	  lo realizar el servicio EBS (Elastic Block Storage) de Amazon. Se pueden
	  utilizar volúmenes de diferentes proveedores como iSCSI ó <link
	  xlink:href="http://ceph.com/">RADOS Block Device (RBD) de Ceph</link> .</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>El demonio <literal>nova-network</literal> es muy parecido a los
	  demonios <literal>nova-compute</literal> y
	  <literal>nova-volume</literal>. Acepta tareas de red desde la cola de
	  mensajes y realiza ciertas que modifican el estado de la red, como por
	  ejemplo configurar una interfaz bridge ó cambiar las reglas de
	  iptables.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>El demonio <literal>nova-schedule</literal> es conceptualmente
	  la pieza de código más simple de <emphasis>Nova</emphasis>. A partir de un
	  mensaje de solicitud de creación de una instancia, determina qué nodo de
	  OpenStack debe ejecutar dicha instancia. La elección se realiza entre todos los
	  nodos que ejecutan el demonio <literal>nova-compute</literal>.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>La cola de mensajes (queue) proporciona un hub centralizado para
	  el intercambio de mensajes entre todos los demonios. Como cola de mensajes, se
	  utiliza actualmente <link
	  xlink:href="http://www.rabbitmq.com/">RabbitMQ</link>, pero se puede utilizar
	  cualquier otra cola de mensajes compatible con AMQP como por ejemplo <link
	  xlink:href="http://qpid.apache.org/">Apache Qpid</link>.</para>
 	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Una base de datos SQL. El sistema gestor de BBDD será el
	  encargado de almacenar toda la información del cloud así como el
	  estado inicial y de ejecución. Esto incluye los tipos de instancia que
	  están disponibles para el uso, las instancias creadas en un momento
	  determinado, las redes disponibles, los proyectos existentes,
	  etc. Teóricamente, <emphasis>Nova</emphasis> soporta cualquier base de
	  datos soportada por <link xlink:href="http://www.sqlalchemy.org/">
	  SQL-Alchemy</link>, pero las bases de datos realmente utilizadas
	  actualmente son PostgreSQL, MySQL y sqlite3 (esta última solo para
	  pruebas y desarrollo).</para>

	  <note>
	    <para>SQL-Alchemy es un toolkit SQL y un sistema de mapeo
	  objeto/relacional para el lenguaje de programación Python. Permite
	  utilizar objetos desde Python al mismo tiempo que se aprovecha la
	  velocidad, el rendimiento y la fiablidad de las bases de datos
	  relacionales.</para>
	  </note>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Durante las últimas dos revisiones, Nova ha visto aumentado sus
      servicios de consola. Los servicios de consola permiten a los usuarios finales
      acceder a sus máquinas virtuales a través de una consola de texto (caso de
      GNU/Linux) o consola gráfica (caso de máquinas virtuales Linux y Windows). Este
      acceso se realiza utilizando un proxy y se basa en los demonios
      <literal>nova-console</literal> y <literal>nova-consoleauth</literal></para>

      <para>Nova interactúa con el resto de servicios de la forma esperada:
      con Keystone para la autenticación, con Glance para la recuperación de
      imágenes y con Horizon para la interfaz web. La interacción con Glance es
      interesante, El proceso <literal>nova-api</literal> puede subir imágenes y
      consultar a Glance, mientras que <literal>nova-compute</literal> se
      descargará la imagen necesaria para lanzar una nueva instancia.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Object Storage</title>
      <para>La arquitectura de <emphasis>Swift</emphasis> es distribuida tanto
      para prevenir cualquier punto simple de fallo como para posibilitar
      escalar horizontalmente. <emphasis>Swift</emphasis> incluye los siguientes
      componentes:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Un servidor proxy. El proxy acepta solicitudes a través de la
	  API OpenStack Object o directamente a través de HTTP. Una solicitud puede ser
	  una subida de un fichero, modificación de los metadatos o la creación de un
	  contenedor. También acepta solicitudes de descarga de ficheros o del listado de
	  objetos del contenedor a través de un navegador web. Para mejorar el
	  rendimiento, el servidor proxy puede, de forma optativa, utilizar una caché
	  (normalmente memcache).</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Un servidor de cuentas de usuario. Este servidor gestiona las
	  cuentas de usuario definidas con el servicio de almacenamiento de objetos.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Servidores de objetos. Los servidores de objetos gestionan los
	  objetos reales (como ficheros o contenedores) en los nodos de almacenamiento.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Hay también un conjunto de procesos que se ejecutan de forma
	  periódica que realizan ciertas tareas de limpieza sobre los datos. El
	  más importante de estos procesos es el servicio de replicación, los
	  cuales aseguran consistencia y disponibilidad en todo el
	  cluster. Otros procesos periódicos incluyen auditores, actualizadores
	  y reapers.</para>
	</listitem>	
      </itemizedlist>

      <para>La autenticación se realiza normalmente a través de Keystone.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Image Storage</title>
      <para>La arquitectura de <emphasis>Glance</emphasis> se ha mentenido
      relativamente estable desde la versión <emphasis>Cactus</emphasis> de
      OpenStack. El mayor cambio lo representa la incorporación de Keystone como
      sistema de autenticación y autorización, la cual se añadió en la versión
      <emphasis>Diablo</emphasis>. Glance está formado por cuatro componentes
      principales:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>El demonio <literal>glance-api</literal>. Encargado de aceptar
	  peticiones a través de su API para el descubrimiento, recuperación y
	  almacenamiento de imágenes.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><literal>glance-registry</literal>. Encargado de almacenar,
	  procesar y recuperar metainformación sobre las imágenes (tamaño, tipo,
	  etc.).</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Una base de datos para almacenar dicha metainformación. De la
	  misma forma que Nova, la base de datos es optativa, pero la decisión
	  siempre gira en torno a MySQL ó PostgreSQL para entornos en
	  producción.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Un repositorio de almacenamiento para los ficheros de
	  imágenes. Este almacenamiento es configurable y pueden utilizarse
	  desde directorios locales al propio servicio Swift. Otras soluciones
	  pasan por volúmenes iSCSI, directorios NFS ó CIFS, RADOS block device,
	  Amazon S3 ó HTTP.</para>
	</listitem>	
      </itemizedlist>

      <para>Existen también un conjunto de servicios para la gestión de la
      caché.</para>

      <para>Glance representa un papel central en la arquitectura de OpenStack,
      ya que acepta peticiones para la gestión de imágenes tanto de los usuarios
      finales como de otros servicios como Nova.</para>     
    </section>

    <section>
      <title>Identity</title>
      <para>Keystone permite la integración de los serviciós de OpenStack en un
      único punto en aspectos tan importantes como proporcionar servicios de
      autenticación, gestión de tokens y el mantenimiento de un catálogo y un
      repositorio de políticas de identidad.</para>

      <para>Cada función de Keystone puede conectarse a un backend distinto que
      permite realizar esa misma función de diferentes formas utilizando un
      servicio distinto. De esta forma, Keystone puede integrarse fácilmente con
      diferentes almacenamiento como SQL, LDAP ó KVS (Key Value Stores).</para>

      <para>Esto es muy útil en cuanto a la integración de los servicios de
      autenticación de OpenStakc con los servicios de autenticación existentes
      en un despliegue en concreto.</para>
      
    </section>

    <section>
      <title>Proyectos futuros</title>
      <para>Estos servicios enumerados son los que se encuentran en la actual
      revisión de OpenStack, Essex, pero el desarrollo de OpenStack continua de
      forma intensa. Para la siguiente revisión de OpenStack, con nombre en
      clave <emphasis>Folsom</emphasis>, se añadirá al menos los siguientes
      servicios:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Network. El servicio Network, con nombre
	  <emphasis>Quantum</emphasis>, verá la luz probablemente a finales del año
	  2012. El objetivo principal de Quantum es proporcionar "conectividad de red como
	  servicio" entre las interfaces de red gestionadas por otros servicios como
	  Nova. Esto permitirá una gran flexibilidad a la hora de que los usuarios finales
	  puedan crear sus propias redes e interconectar entre sí sus máquinas
	  virtuales.</para>
	</listitem>
	
      </itemizedlist>

    </section>

  </section>

  <section>
    <title>Introducción a OpenStack Compute</title>
    <para><emphasis>OpenStack Compute, Nova, </emphasis>
</para>
    
  </section>

  <section>
    <title>Introducción a OpenStack Keystone</title>
        <para>Este capítulo describe la instalación y configuración del
    módulo de OpenStack, Keystone. Este módulo es el encargado del
    sistema de autentificación y autorización de los distintos módulos
    que conforman el sistema.</para>
    <section>
      <title>Introducción al módulo keystone</title>
      <para>Keystone, es el componente de OpenStack encargado de la
      autentificación y la autorización de los distintos componentes
      desde la versión Essex y tiene dos funciones principales:</para>
      <itemizedlist>
	<listitem><para>Gestión de usuarios: Keystone es el encargado de
	mantener un registro de usuarios y los permisos que tienen cada 
	uno de ellos.</para></listitem>
	<listitem><para>Registro los servicios ofrecidos: Keystone
	ofrece un catálogo de los servicios ofrecidos, así como la forma
	de acceder a sus APIs.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Los conceptos fundamentales de la <emphasis>gestión de
      usuarios</emphasis> son:</para>
      <itemizedlist>
	<listitem><para>Usuario: Podemos guardar su nombre, 
	correo electrónico y contraseña.</para></listitem>
	<listitem><para>Proyecto (<emphasis>tenant</emphasis> en la jerga de
	OpenStack): En un proyecto podemos ejecutar un conjunto de
	instancias con características en común, por ejemplo pueden estar
	todas las instancias en el misma red, pueden utilizar una serie de
	imágenes de sistemas o tener limitado el uso de recursos del
	cloud.</para></listitem>
	<listitem><para>Rol: Nos indica qué operaciones puede realizar
	cada usuario. A un usuario se le pueden asignar diferentes roles
	en cada proyecto.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Los conceptos fundamentales del <emphasis>registro de
      servicio</emphasis> son:</para>
      <itemizedlist>
	<listitem><para>Servicio: Corresponde a un componente de
	OpenStack que puede utilizar el módulo de
	autentificación.</para></listitem>
	<listitem><para>Endpoints: Representa las URL que nos permiten
	acceder a las API de cada uno de los servicios o componentes de
	OpenStack</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
      <section>
	<title>¿Qué es el ADMIN_TOKEN y para qué se utiliza?</title>
	<para>Keystone introduce en OpenStack un sistema de
	autenticación basado en tokens, de manera que todos los
	elementos del cloud (usuarios y servicios principalmente), no se
	autentican directamente unos a otros, sino que lo hace con un
	actor intermedio mediante tokens, este actor intermedio
	encargado de verificar la autenticidad de cada uno de los
	elementos es Keystone. Un proceso típico de autenticación en
	OpenStack puede verse en la siguiente imagen, en la que se
	muestran los pasos que se dan desde que el usuario se acredita
	frente a Keystone hasta que lanza una instancia.</para>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="figures/keystone.png" scalefit="1" width="100%"
		       contentdepth="100%"/> 
	  </imageobject>
	  <caption>
	    <para>Diagrama que describe el funcionamiento típico de
	    keystone.</para>
	  </caption>
	</mediaobject>
	<para>Con Keystone recién instalado no tenemos ningún usuario
	con privilegios de administración en la base de datos de
	keystone, por lo no podríamos hacer ninguna modificación. El
	mecanismo que proporciona keystone para solventar esta situación
	es definir en el fichero de configuración un token con
	privilegios de administración, que recibe el nombre de
	ADMIN_TOKEN, que puede definirse directamente en la instalación
	o cuando queramos en el fichero
	<filename>/etc/keystone/keystone.conf</filename>, el ADMIN_TOKEN
	puede tener cualquier valor, pero hay que custodiarlo
	adecuadamente mientras esté activo, ya que otorga privilegios de
	administración sobre Keystone a quien lo
	conozca. Posteriormente, una vez definidos los usuarios en  
	keystone y los demás elementos, podemos borrar este campo del
	fichero de configuración de keystone y no volver a
	utilizarlo.</para>
      </section>
      <section>
	<title>Uso del ADMIN_TOKEN</title>
	<para>De forma general en Keystone, un usuario deberá tener algo
	con que demostrar su autenticidad (una contraseña o un token) y
	la URL de un API con la que desea interaccionar, en este caso
	vamos a definir con dos variables de entorno el token con
	privilegios de administrador y la URL del servicio de
	administración de keystone:</para>
	<screen><userinput>export SERVICE_ENDPOINT=http://127.0.0.1:35357/v2.0/</userinput></screen>
	<screen><userinput>export SERVICE_TOKEN=12345678</userinput></screen>
	<para>donde 12345678 representa el valos que hayamos elegido para
	nuestro ADMIN_TOKEN y tendrá el mismo valor que el parámetro
	ADMIN_TOKEN que tenemos guardado en el fichero de
	configuración. Una vez realizado esto el usuario de esa sesión
	actúa como administrador de keystone, por lo que los pasos
	siguientes serán crear usuarios, darles roles, definir los
	servicios, etc.</para>      
      </section>
<!--    <para>Manual del administrador, capítulo 6.</para>-->    
  </section>

  <section>
    <title>Introducción a OpenStack Glance</title>
    <para>¿De dónde?</para>
    
  </section>

  <section>
    <title>Introducción a OpenStack Swift</title>
    <para>¿De dónde?</para>
  </section>

</chapter>
