<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0"
         xml:id="sect-introNova">
<?dbhtml stop-chunking?>
  <title xml:id="sect-introNova.title"> Introducción a OpenStack Compute (Nova)</title>
  <para>OpenStack Compute proporciona todas las herramientas necesarias para la
  completa gestión y uso del Cloud, incluyendo máquinas virtuales (instancias en
  la terminología de OpenStack), gestión de redes y control de acceso a la nube
  por proyectos y por usuarios. El nombre del proyecto Open Source es <emphasis
  role="bold">Nova</emphasis> y proporciona todo el software capaz de controlar
  nuestra plataforma de cloud computing IaaS. En cuanto al ámbito del proyecto,
  Nova proporciona una funcionalidad similar al EC2 de Amazon ó al Cloud Servers
  de Racksapace. Nova no proporciona ningún tipo de software de virtualización,
  sino que define un conjunto de drivers que interactúan con la capa de
  virtualización utilizada por el sistema operativo anfitrión, exponiendo
  una API basada en la web.</para>

  <section>
    <title>Hipervisores</title>
    <para>Nova requiere un hipervisor para su funcionamiento, Nova controla a
    este hipervisor a través de su API. El proceso para seleccionar el
    hipervisor correcto depende de varios y diversos factores como: presupuesto
    y recursos disponibles, características soportadas, especificaciones
    técnicas, software libre versus software propietario, etc. Gran parte del
    desarrollo hecho por los programadores de OpenStack se ha realizado sobre
    hipervisores KVM y los basados en Xen. Para una lista más detallada sobre
    características y soporte se recomienda visitar
    http://wiki.openstack.org/HypervisorSupportMatrix. </para>

    <para>Con OpenStack Compute se pueden gestionar nubes utilizando distintos
    hipervisores en diferentes zonas. Los hipervisores soportados son:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><link xlink:href="http://www.linux-kvm.org/page/Main_Page">KVM</link> -
	Kernel Based Virtual Machine</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link xlink:href="http://lxc.sourceforge.net/">LXC</link> - Linux Containers
	(a través de libvirt)</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link xlink:href="http://wiki.qemu.org/Manual">QEMU</link> - Quick
	EMUlator</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link xlink:href="http://user-mode-linux.sourceforge.net/">UML</link> - User
	Mode Linux</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link
		  xlink:href="http://www.vmware.com/products/vsphere-hypervisor/support.html"
		  >VMWare ESX/ESXi</link> 4.1 update 1</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><link xlink:href="http://www.xen.org/support/documentation.html">Xen</link> -
	Xen, Citrix XenServer and Xen Cloud Platform (XCP)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Sobre Xen merece destacar las siguientes puntualizaciones:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>XenServer es la versión comercial de Xen, es un producto soportado
	por Citrix. Más información en la <link
	xlink:href="http://wiki.openstack.org/XenServer">Wiki de OpenStack sobre
	XenServer.</link></para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Xen Cloud Platform (XCP) es la versión Open Source de
	XenServer. En OpenStack, todo lo aplicable a XenServer, lo es a XCP.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>XenAPI es la API de gestión que exponen tanto XenServer como  XCP.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>XAPI: uno de los demonios principales de XenServer y XCP, es el
	que expone la XenAPI. </para>
      </listitem>      
    </itemizedlist>

    <para>Nova soporta tanto XenServer como XCP a través de la capa de
    virtualización XenAPI. Esto es importante porque no implica que OpenStack
    soporte otras plataformas Xen como las que acompañan a RHEL 5 ó
    SUSE. El soporte a estas últimas se realiza a través de libvirt.</para>    
  </section>

  <section>
    <title>Usuarios y Proyectos (Tenants)</title>
    <para>OpenStack Compute está diseñado para ser utilizado por diferentes
    consumidores o clientes del cloud, básicamente tenants (inquilinos) de un
    sistema compartido y utilizando asignaciones de acceso basadas en
    roles. Cuando el Servicio de Identidad (Identity Service) emite un token, se
    emita también los roles asociados al usuario. El Servicio de Identidad llama
    a los proyectos <emphasis>tenants</emphasis>. Los <emphasis>roles</emphasis>
    controlan las acciones que se les está permitido realizar a los usuarios,
    por ejemplo: a un usuario no se le está permitido reservar una IP pública
    sin los roles <literal>netadmin</literal> o <literal>admin</literal>
    (siempre y cuando se configure el sistema de esa forma). La asignación de
    roles se puede realizar de dos formas, o global o por proyecto (tenant). El
    acceso de un usuario a una imagen en particular está limitada por proyecto,
    pero la clave de acceso (access key) y la clave privada (secret key) se
    asignan por usuario. De esta forma, los pares de claves garantizan que el acceso a una
    instancia se habilite por usuario, mientras que las cuotas que controlan el
    consumo de los recursos hardware se habilite por proyecto.</para>

    <para>A través del flag <literal>--use_deprecated_auth</literal>, OpenStack
    Compute utiliza un sistema de gestión de derechos que utiliza un modelo de
    Control de Acceso basado en Roles (RBAC), el cual soporta los siguientes
    roles:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Cloud Administrator (admin): rol global. Los usuarios de esta
	clase tienen un completo acceso al sistema.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>IT Security (itsec): rol global. Este rol esta limitado al
	personal de seguridad IT, permite "poner" en cuarentena a instancias de
	cualquier proyecto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Project Manager (projectmanager): rol de proyecto. El es rol por
	defecto para los propietarios de un proyecto. Los usuarios con este rol
	pueden: añadir a otros usuarios al proyecto, interactuar con las
	imágenes del proyecto, lanzar y terminar instancias.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Network Administrator (netadmin): rol de proyecto. A los usuarios
	con este rol les está permitido: reservar y asignar direcciones IP
	públicas para las instancias, así como modificar la reglas del cortafuegos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Developer (developer): rol de proyecto. Es un rol de
	propósito general, se asigna a los usuarios por defecto.</para>
      </listitem>      
    </itemizedlist>

    <para>Mientras que la API original de EC2 de Amazon, solo soporta usuarios,
    Nova añade el concepto de proyectos (tenants) siempre que se utilice en el
    despliegue el Servicio de Identidad (KeyStone). Los proyectos, aislados de
    los contenedores de recursos, forman al princiapl estructura organizativa
    dentro de Nova.</para>

    <para>Un proyecto consiste en una VLAN separada, volúmenes, instancias,
    imágenes, claves y usuarios. Un usuario puede especificar en qué proyecto desea
    darse a conocer, tan solo tiene que añadir <literal>:project_id</literal> a su
    clave de acceso. Si no se especifica ningún proyecto en la solicitud, Nova
    intenta usar un proyecto con el mismo identificador que el usuario.</para>

    <para>Para cada proyecto ó tenant, existen cuotas que limitan:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para>Número de volúmenes que pueden ser creados.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Tamaño total de los volúmenes dentro de un proyecto (en GB).</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Número de instancias que pueden ser lanzadas.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Número de cores (procesadores) reservados.</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Direcciones IP accesibles públicamente.</para>
      </listitem>      
    </itemizedlist>

  </section>

  <section>
    <title>Imágenes e Instancias</title>
    <para>En esta introducción se proporciona una visión global sobre qué son
    las imágenes y las instancias, así como una descripción del ciclo de vida de
    una máquina virtual típica dentro del cloud. Hay multitud de formas de
    configurar los detalles de un cloud basado en OpenStack, así como multitud
    de formas de implementar una máquina virtual, tanto los detalles de
    configuración como los comandos específicos se describirán en capítulos
    posteriores.</para>
    <!-- Añadir nombres de capítulos y enlaces -->

    <para>Las <emphasis role="bold">imágenes</emphasis> son imágenes de disco
    que se utilizarán como plantillas para la creación de los sistemas de
    ficheros raíz a utilizar por las máquinas virtuales. El Servicio de
    Imágenes, Glance, es el responsable del almacenamiento y gestión de estas
    imágenes dentro de OpenStack.</para>

    <para>AQUIAQUIAQUIAQUIAQUIAQUIAQUIAQUI</para>



  </section>

  <section>
    <title>Arquitectura del Sistema</title>
    <para></para>
    
  </section>

  <section>
    <title>Nova y el almacenamiento en bloques</title>
    <para></para>
    
  </section>

</section>
